【歷史台】最新考古研究：古羅馬苦力工人能享受大魚大肉的生活

【羅馬經濟史最新發現】最新一份有趣的考古研究報告指出，響古羅馬文明極盛時期，即使係作為社會草根階層既港口苦力工人，都可以享受大魚大肉的飲食。考古學家從一個位於羅馬城專屬港口Portus(遺址位於今日羅馬達文西國際機場附近)既兩個分別埋葬富裕階層同草根階層既墓地，起出骸骨並進行化學同位素分析(isotopic analysis)，分析能揭示死者生前的飲食習慣。令考古學家驚奇既係，富裕人士同基層人士既同位素分析結果相似，顯示社會精英同基層既飲食係類似，而且基層人士都能夠從大型動物獲取充足既肉食。呢點令歷史學界大吃一驚，因為一直以來，歷史學界相信羅馬帝國同其他古代文明一樣，只有社會精英能夠經常享用肉類，大部分平民都只能夠從植物中獲取生存所需既營養，而絕大部分平民都生活響僅足夠維生同自給自足既營養條件之中。今次既發現顯示羅馬人既經濟發展同生活水平遠遠比歷史學界之前相信既先進，並且當汪爾達人入侵羅馬帝國之後，羅馬人大魚大肉既好日子就告一段落。

古羅馬人股骨長度，於公元1世紀末出生的一代達到最高值

事實上，響今次發現之前，考古學界已經有充足證據證明羅馬人享有西方史上前所未有既富饒經濟，並體現響飲食文化之上。根據羅馬人自己撰寫的「食譜」《Apicius》，羅馬人享用多種穀物、生果、肉類同海產。羅馬人通過科學化既人工配種繁殖出比鐵器時代同中世紀更高大既肉牛(鐵器時代既牛平均高度115.5cm、羅馬時代120cm、中世紀112cm)。羅馬人既股骨長度響公元1世紀末、2世紀初達到最高值，顯示羅馬人營養充足。為滿足羅馬人既胃口，跨洲貿易將大量既食物從帝國內外運送到意大利，響羅馬城附近既Monte Testaccio遺址，單單一個地點就棄置左超過2,500萬個用來裝載橄欖油既雙耳瓶，考古學家估計響羅馬帝國極盛既數百年間，有超過2億加侖既橄欖油被羅馬人耗用。根據歷史學家Ian Morris估計，羅馬人人均消耗既能源超過維生所需既水平50%，響古代世界係極高既水平。根據羅馬人口及經濟史專家Lo Cascio 2009年作出既估算，羅馬帝國極盛時人均GDP可能接近$1000美金，超過今日好多南撒哈拉既非洲國家。然而，在今次發現之前，我地並唔知道呢d食物到底係被富裕階層浪費掉，定係連平民都能夠享受到經濟發展帶黎既好處。今次發現，物質既充裕程度係連碼頭工人呢種藍領階級都可以享受到，事實上，羅馬人既營養水平好可能響歐洲近1,800年間未被超越。

外電報導(以色列報紙Haaretz)全文(英文)：

讓羅馬帝國解放香港

嘩 依單有D誇

印象中羅馬帝國好似係全地中海都輸血比亞平寧既？亞平寧半島以外既營養水平又點？

另一個印象係現代研究指出中世紀農業比羅馬崩潰時好，因為羅馬時期城市化太犀利？？

終於講羅馬

今朝無線播呢個幾正
Mary Beard's Ultimate Rome: Empire Without Limit

係咪食餸尾咋

羅馬係唔係有個「主人服侍奴隸一日」呢類型遊玩性質嘅節日

你既問題問得好好雖然有d問題我都有十足把握既答案，但我都會慢慢解釋
羅馬帝國全個地中海輸血比亞平寧呢點係正確既，所以亞平寧既平均生活水平係會高過全國平均值
呢點係冇太大疑問既，但要留意返，輸血去亞平寧既北非同埃及本身都好有錢
如果唔係長期比意大利大量吸血，佢地自己既經濟都會死
但考古同文獻證據證明羅馬時代北非同埃及都好繁榮
證明佢地本身有足夠能力輸出大量糧食去意大利
其實羅馬帝國境內，得不列顛尼亞同日耳曼尼亞係真正窮鄉僻壤
東地中海希臘文化區，本身靠貿易，高度城市化，好撚有錢，平均黎講有錢過西部
北非同埃及頭先講左，高盧土質好農業好發達，伊比利亞半島礦產出名
成個羅馬帝國，大部分行省都有好強既經濟基礎
雖然我地冇其他行省既類似研究數據，但我相信佢地營養水平唔會同亞平寧差太多
另外一點要提提既係羅馬帝國大部分領土都離海唔超過50公里
羅馬人大部分都可以攝取相當充足既海洋蛋白質供應，即使唔係人人都食豬牛羊
至於中世紀農業同羅馬農業既比較，呢個會比較大爭議性
但羅馬既城市化率係遠遠高於中世紀，如果羅馬農業不如中世紀
係冇可能生產到足夠既糧食養活龐大既城市人口
響意大利半島，大約有1000餘萬總人口，當中有超過150萬到200萬住響城市入面
羅馬城一個就已經佔左100萬，即係有15-20%城市化率
呢個水平係要到19世紀既歐洲先做得到
響冇輸血既東部希臘化地區，城市化率仍然高達15%以上
計埋全國平均，全國估計有800至1,000萬城市人口
即使我地將羅馬117年既人口估到8,000萬至1億，10%城市化率係走唔甩
唔單止中世紀遠遠達唔到呢個水平，10%既數字甚至可以同歐洲1800年既平均值相比較
由於羅馬年代根本唔會有國際間既糧食進出口，羅馬既人口必須由國內出產既糧食養活
如果羅馬農業既生產力不如中世紀，係根本冇可能支持咁高既城市化率

不了響果個年代，打輸左仗就要比人捉去做奴隸
你識拉丁文既話仲可以賣個好價錢，甚至去做文職
唔識既話，就只能去種植園、開礦，甚至做角鬥士

唔係歷史撚

順水感興趣

但係嗰陣時唔係有好多奴隸嘅咩
定係你講緊嗰啲係有市民權嘅人

要分清楚公民定奴隸地位天與地

呢次研究對象係自由民，就算冇公民權都唔會係奴隸
當然羅馬經濟繁榮都有陰暗面
如果你係奴隸既話，肯定唔會有肉食，有面包食已經算好

早幾日先睇住巴打篇文遊Caesarea

追蹤左巴打

嘩一起底好有料喎屌慢慢追下post先

以前讀中學好撚鍾意上歷史堂
好鬼鍾意聽故仔

一考試為本左就冇咁好玩

咁即係夾心階層啦
唔算得大發現

有無話羅馬人嘅股骨長度大約幾時先被超越翻

小弟fb page：

blog：

可以唔駛慢慢追post，直接上我page/blog度有全文睇

哇

巴打 你會唔會諗住開ig acc 會方便少少

亞洲根本係垃圾

羅馬都市化相關書籍可以邊度搵到？
好難搵到呢類Hardcore 歷史，講軍制、宗教居多

羅馬

巴打你要幾hardcore嘅先

有趣既係反而五賢帝時期羅馬人營養開始走下坡

我記得同時期嘅戰國至秦朝
d百姓得臘祭嗰陣至有大魚大肉食

巴打去左以色列旅行？

一定係外星人搞鬼

我本身都想問, 係咪五賢帝時期既農業水平比唔上奧古斯都時期?

我響寫呢個post既時候都有留意到呢點
有兩個可能既解釋
一，係因為sample size問題，因為用股骨長度黎approximate營養水平，股骨長度係有好大個體差異、種族同遺傳因素都會影響，所以如果sample size太細，樣本太集中響單一墓葬，就會欠缺代表性
二，公元2世紀羅馬既氣候影響，羅馬溫暖時期(Roman warm period)有可能響公元40年達至高峰(要留意唔同方法reconstruct既古代氣候會有唔同結論，利用海洋沉積物重構既結論係氣溫從150年先下降)，如果歐洲氣溫響2世紀開始下降，農業每單位土地產量就會減少，因為energy capture下降，冷氣溫下植物生長緩慢。而由於養牲畜都要用植物飼料，連帶肉類供應都減少左
響接受某個結論之前，我建議大家留意一下佢係用咩methodology去arrive at呢個結論。股骨長度呢個proxy有佢既局限。不過根據上面張圖，2世紀初同1世紀末都係屬於高峰期，係150年-200年先大幅下滑。2世紀後半，五賢帝最後一個Marcus Aurelius統治下羅馬已經出現衰敗現象，所以羅馬當時營養水平大幅下滑都唔係冇可能

《劍橋歐洲經濟史》係從中世紀開始講，冇覆蓋羅馬時代
我睇過兩本歐洲經濟史既書，Kenneth Pomeranz既《大分流》(The Great Divergence)、Ian Morris既《西方將主宰多久》(Why the West Rules, for now)、《文明的度量》(The Measure of Civilization)
《大分流》係我讀大學時Economic History of China呢個course既參考書
羅馬經濟史，城市發展史主要係睇paper、Journal articles，有好多資料太新，黎唔切出書

股骨長度受種族、遺傳影響好大，所以未必係一個營養水平既好proxy
羅馬滅亡後，好多日耳曼人、阿拉伯人都入侵過意大利半島
所以我地唔能夠用羅馬人既股骨長度同後期意大利人既比較
你睇果幅圖都係計到450年為止

辛苦哂，雖然冇覆正喺嗰位巴打嘅comment度……希望佢睇到啦

Paper, Journal Articles?
你睇開邊幾個學術雜誌同新聞？

大分流我未睇，睇下先
多謝西臺王子巴打介紹

傳統上黎講，歷史學界相信自由民最窮果班飲食唔會好得過奴隸幾多
都係只能夠食面包充飢
所以今次發現都幾重要

咁有無啲咩數據係可以用來比較唔同年代嘅水平

姐係好似工業生產可以睇碳排放/燃煤量
或者經濟活動可以睇稅收/估算GDP咁

雖然有啲水份但係都可以比到少少參考等我地可以睇下

BTW有無上面講緊嘅數據

呢個網都有唔少古典史既paper睇
JSTOR、Science Direct search下有時都會搵到好睇
當然，Google Scholar同Google News度search "Roman archaeology"有時都會有唔少新聞睇
以色列報紙Haaretz既網站都幾多中東/地中海考古既新聞睇

真正的羅馬人 而家已經冇呭啦

我自己比較接受既數據係energy capture、碳排放量(格陵蘭ice core推算)、同埋金屬污染物含量，可以用來推算古代既經濟水平
每個proxy都有佢既優點同缺點，睇下你要比較邊方面，同橫跨咩年代
最簡單既答案係我地冇一個通用既，完美既proxy去推算古代經濟
GDP固然唔可靠，因為Maddison果個最多人引用既其實都係斷鳩估
用唔同方法估算既羅馬帝國人均GDP由570美金到940美金不等
相差接近一倍
但利用energy capture、ice core碳排放量、金屬污染物含量呢三個proxy，歐洲經濟都響1世紀末2世紀初到達頂峰
而呢個頂峰響工業革命前都唔會再見到

多謝西臺巴

羅馬軍咁強大奴隸咁嘆都好都有三次奴隸起義
香港人聽到解放軍就怕怕匿入個奴隸小屋都不如的納米樓

秦漢時期既營養水平比較我答唔到，冇睇過呢方面既資料，我唔識既會直接話唔識
但中國呢方面既研究應該冇歐洲做得多，因為要牽涉到起先人既骨做化驗
響中國文化入面應該係禁忌

個表可以見到羅馬人營養係奧古斯都時期到峰值之後穩步下跌
而且係五賢帝時期崩潰式下跌
就當三世紀危機係意外式例外
係戴克里先時期個峰值係對應返三世紀危機前下跌既慣性
我個理解係會唔會因為長期既治世令人口過剩而生產力追唔上令購買力下降
而三世紀危機就係呢種經濟崩潰既表現形式

想聽地中海貧血

//但利用energy capture、ice core碳排放量、金屬污染物含量呢三個proxy，歐洲經濟都響1世紀末2世紀初到達頂峰
而呢個頂峰響工業革命前都唔會再見到//

依點唔係好明
我地講第一次工業革命大約係18世紀中期
不過其實之前西歐都已經建立左全球性既商路(由新大陸到東亞) 規模比羅馬帝國時期大好多
經濟應該點都比千幾年前好掛
依三個proxy到底應該點解讀呢？

唔排除呢個可能性
但個問題係羅馬既人口普查數據只有公民人口數，全國總人口既estimate
包括埋冇公民權既自由民(呢個佔人口最多)，同埋奴隸既準確數字我地冇
所以證明唔到2世紀長期治世導致人口暴增、生產力跟唔上(即係馬爾薩斯人口陷阱)
2世紀安東尼瘟疫前既人口峰值同1世紀奧古斯都時代既估算似乎冇一個consensus
而從1-2世紀，羅馬帝國除左對外擴張之外，科技水平並無提升，所以當人口增加時，surplus就被多出既人口食光
但你既理解我覺得係合理、合邏輯既，但empirical evidence就稍缺
如果可以計到1-2世紀平均工資購買力，比較其變化，或者可以用黎證實你提出既設想

我地講第一次工業革命大約係18世紀中期
不過其實之前西歐都已經建立左全球性既商路(由新大陸到東亞) 規模比羅馬帝國時期大好多
而且北歐、中歐同東歐都開發左
經濟應該點都比千幾年前好掛

首先多謝你既留言
地理大發現之後，歐洲經濟係得到大量美洲白銀既驅動
但美洲白銀對實體經濟既作用係一個有爭議性既議題
根據現代估算，美洲白銀流入最多既西班牙，實質工資(以每克白銀計價)不升反跌

呢個證明左一個經濟學原理，缺乏技術進步既貨幣擴張長遠黎講對經濟既影響只有抬升物價
長遠而言只有科技同生產力進步，實際收入(real income)先會上升(詳情查下索洛增長模型)
西歐響大航海時代建立既全球霸權、全球商貿，對整個歐洲既實際生產力影響有幾大，呢個仍然有爭議
因為殖民美洲，所以部分歐洲既GDP分薄左變成左美洲既GDP，變相歐洲本地既GDP未必會高左
而大航海時代既某d經濟指標，例如城市化率、城市人口，確實唔及羅馬
羅馬城1-2世紀既峰值人口係100萬上下，歐洲要到19世紀既倫敦先超過
即使係亞歷山大城、安條克、迦太基等其他大城30-50萬既人口，響大航海時代都冇咁大既城市
回歸正題，我提出energy capture、冰層CO2、金屬污染物呢三個proxy，並唔係要證明羅馬經濟比大航海時代強
而純粹只係響某d指標上，羅馬既水平要到工業革命先被超過，而唔係講羅馬既總體經濟超過工業革命前既整個歐洲

下面覆左
我唔係要說明羅馬帝國經濟比18世紀既歐洲強
而只係某d經濟生產/人均生活水平指標羅馬帝國比18世紀既歐洲強
點都好，多謝你提出呢個疑問

精彩！多謝巴打解畫
古典文明既發達程度真係好誇張下

中國當然有相關研究

多謝，中國呢方面我真係唔熟
等我有時間慢慢睇

好多時歷史書同我哋講舊時點衰點衰都係現屆政府加料落去，所以而家d歷史學家搵到新嘢就會好似發現新大陸咁。

Zannaza巴有冇諗過開post講歷史研究法

歐洲果邊從《羅馬帝國衰亡史》作者吉本果個年代已經將古典羅馬吹到上天喇
吉本有講過羅馬既某d成就要去到佢自己果個年代(18世紀)先追得返上去
佢仲估過羅馬帝國最盛時總人口達到1.2億
去到19-20世紀吉本既講法受到學術界普遍質疑
但到20世紀末到21世紀，新既考古發現又將羅馬既水平推返上去
雖然現代學者都認為1.2億人口既講法係過份左
但而家普遍接受既high estimate有8,000萬人口既機會好大
至於中國，文革果陣咪搏命踩低古代中國，改革開放之後又將古代中國吹上天
大陸好多科普書propaganda味濃，要真正認識中國古代既成就要睇正式學術論文

多謝
連登臥虎藏龍，比小弟有料既人大有人在，你可以睇睇月岡恋鐘老公(膠登時叫蘿蔔絲脾耳)、湖水藍、同埋雅各賓派
睇佢地既post都好有學術營養
中學世史背野背得辛苦d，考試冇人鐘意，但學既知識同寫essay技巧一生受用
小弟當年都好鐘意讀世史，明明係理科人，會考都elective take左歷史科讀，唔覺意拎左個A

吉本既作品雖然放到今日，已經有好多爭議，但佢寫奧古斯都至西羅馬滅亡為止既歷史，都有好詳盡既分析，仲講埋天主教既發展史，雖然佢本本又長，有些地方較累贅，但絕對係認識羅馬滅亡既一本佳作

然而，佢好多內容都假定大家對羅馬已有一定認識，所以唔適合新手睇（因為牽涉太多古典詩句、古羅馬文本，以及同期既研究）。另外講波斯、斯基泰人既來源，又係太參考希羅多德既資料

而因為吉本既希臘文一般，到東羅馬帝國時代開始有唔少錯漏，建議要睇第五、六冊既內容時，要結合返地中海三部曲之類既書籍，交叉比較

雖然如此，但當時響研究方法有限，歐洲復興對羅馬研究之初，吉本透過教廷及其他一手既文獻，寫出呢段橫跨1400年既歷史，已經係好犀利了

而家咪一樣踩宋國落地底

當然，我絕對唔會否認《羅馬帝國衰亡史》呢部著作響羅馬史研究既重要性，同劃時代性
《羅馬帝國衰亡史》響古典學研究既地位，等於Adam Smith《國富論》之於經濟學，係開山創始之作
而且佢寫既野，至今都仲有好強既參考價值
但吉本寫呢本書既年代距今已經200幾年，當時羅馬考古學仲未起步
因此吉本響寫書既時候，只能夠倚賴當時有既文獻記載
正因為咁，《羅馬帝國衰亡史》既資料同睇法，同現今考古學/歷史學界既睇法部分會有出入
當時既研究方式，同埋吉本既個人取向，都有影響佢部作品既內容
我會建議將《羅馬帝國衰亡史》當作其中一本重要既參考書
睇既時候同時cross reference包含最新考古研究成果既現代羅馬史textbook
始終從吉本既年代到今日，歷史學界對羅馬史既認識、研究既深度，都增加左唔少
筆者自己寫文章既時候都係，會reference吉本同古羅馬時期既primary source，但都會介紹20-21世紀既考古新知

我睇大陸討論區d人寫宋朝，佢地既睇法好兩極化，好難搵到比較中肯既言論
鐘意宋朝既人，就吹到天上有地下無，城市化率30%以上論、GDP佔全球60%論(見過最離譜既80%)、人均GDP數千美元論，層出不窮
唔鐘意既就踩到佢係中國歷史上最垃圾既朝代，又話軍事廢，又話成日對外卑躬屈膝稱臣納貢
總之你響大陸既網上好難搵到對宋朝比較客觀既評價

留名

宋朝係傳統上評價唔高，的確係同佢軍事不振（姐係廢）有關
一大班忠臣烈士，個個都唔係死於敵手，而係死係自己人手，淨係拎依樣讀宋史都夠吐血
（政治方面尤其離譜，兩宋政治史研究成果有限，其中一個原因就係士大夫瘋狂做政治審查，一派上台就將另一派既史料燒哂，燒到今人想研究都無從入手）

經濟係好，但本身都有畸型既地方。文化學術係勁，但當時文化人學者都對本朝恨鐵不成鋼（如朱熹、陸九淵等）。我地又何必學大陸人咁，「嘩你經濟都好呀、食得訓得，重有咩唔滿意呢？」

（有趣既係，其實宋朝人自己讀史都有類似傾向，孝宗時既倪思就講過：
「今之論史者，獨取漢、唐混一之事，以三國、六朝、五代為非盛世而恥談之。然其進取之得失，守禦之當否，籌策之疏密，區處兵民之方，形勢成敗之跡，憚加討究」
佢上奏要求考試既內容要包羅各朝歷史，令考生不會偏廢於某時代，孝宋亦接納左佢既建議。）

「然其進取之得失，守禦之當否，籌策之疏密，區處兵民之方，形勢成敗之跡，俾加討究，有補國家。」

你講既問題係宋史史實，但話宋朝軍事極廢，呢點我認為可以爭議
畢竟宋朝都創新左好武器：神臂弩、三弓床弩、霹靂砲(類似古地中海扭力投石機)、猛火油櫃(類似拜占庭希臘火)，亦都係最早將火藥用響戰場作戰用途上
當然，你可以話呢d武器最終被蒙古人引入西方既回回砲(配重投石機)鋒芒蓋過，而且用呢d武器既係人，如果軍人質素唔得，有勁既武器都得物無所用
而且宋朝用扭力投石機同猛火油櫃遲過地中海世界好多個世紀
但以中國軍備史上，宋朝既軍備武器發展係有佢值得欣賞既地方
至於你話宋朝人都知道應該要全面讀歷史，唔應該過於偏好漢唐盛世
我覺得同樣既建議用響今日既中國都岩
中共所推廣既史觀其實都係吹噓大統一王朝，踩低分裂時代，其實都係好唔客觀好偏頗
支離事業巴打，呢兩點你又點睇？

ig唔係淨係post圖架咩
我d資料多字少圖，想問問應該點用ig？

宋明中葉其實都好有米，一個帝制朝代無佢獨到之處無可能生存幾百年。你估靠維穩就得咩。

即係舉個例子，好似中共咁樣積累咗30-40年財富已經變成咁嘅樣，好難想像古代積累百幾年係點樣。

宋朝“軍事垃圾”係因為蒙古+遼攻打佢。

蒙古軍隊當年係世界第一，亦係唯一一個勢力打通整個內亞......。嗰種強盛類似清後期嘅八國聯軍。

有還手之力（不過我估多數都係靠簽協議）算係咁。

但讀宋前歷史，可以用來考究國民生活嘅文獻遠遠不足。我哋都係攞d官撰寫嘅歷史去鑽研，多偏向於皇室/國家嘅整體戰略情形多於民生。

1.
//你講既問題係宋史史實，但話宋朝軍事極廢，呢點我認為可以爭議//
//但以中國軍備史上，宋朝既軍備武器發展係有佢值得欣賞既地方//

依度要小心，我地討論緊既主題到底係乜，依點將決定我地需要考慮既理據。軍備無疑於軍事好重要，但佢未必能決定國家整體軍事既強弱。
(極廢一詞自然不對，一個能維持300年既國家軍事一無是處，但宋朝軍事成就並不理想，對唔住佢既人口國力，依點當係共識)

另一方面，我地固然可以由靜態既史料(如武備志、練兵書)睇到宋朝軍備陣式兵制。但實際上，一張武器既設計圖點樣落實生產、點樣運輸、點解配置比軍隊？實戰時到底發揮到幾大作用？

靜態既制度/設計點解動態地落實，依個係現代史學研究一個重要既課題。好似政治史咁，拎住中國四四方方既政制就話中國古代制度點完善，咁十居其九都會炒車。軍事史其實都一樣。

2.
//中共所推廣既史觀其實都係吹噓大統一王朝，踩低分裂時代，其實都係好唔客觀好偏頗//

咁講一定無錯的，但我地唔可以淨係停留係現象度，要諗下佢內在既原因、機制。如果唔考慮更深一層，贊成又好、反對又好，意義其實唔大。
(另一方面，我地其實都可能有類似既荒謬觀念，只係我地不自覺而已)

簡單換個諗法：如果中共吹噓分裂時代，踩低大一統王朝，咁成件事係咪更加奇怪？

3. 如果雲知道：「宋朝“軍事垃圾”係因為蒙古+遼攻打佢。」

讀史立論，有一點極重要，就係要排除反例。依個係點解歷史學家往往40,50歲先真正成熟既原因：史料浩瀚、問題複雜，一個輕易既觀點，好容易就被相反既事實推翻。

雲巴打(或者好多人)覺得宋代之所以軍事顯得不振，係因為對住蒙古、女真等強敵。但其實，宋朝對住弱小既對手都打唔得郁。睇下由神宗到徽宗，打西夏打成五十年都搞佢唔掂，其中大小柒事不斷(五路伐夏，神宗竟然夠膽死係首都搖控指揮軍隊)。

跟住海上之盟，打遼國隻死狗都比人反咬，咁唔叫廢應該叫咩

而家網絡發達，各式新觀點競起，果篇講宋朝GDP第一，依篇講文化第一、果篇講勝率7成，普通讀者好容易就被帶住走，覺得傳統觀點一無是處。但實情係咪真係咁，就唔易講了

(極廢一詞自然不對，一個能維持300年既國家軍事當然唔係一無是處，但宋朝軍事成就並不理想，對唔住佢既人口國力，依點當係共識)

東亞人比歐美、中亞、中東、非洲人垃圾係永恆不變的真理

講羅馬歷史都可以拖到支那到証明大家都係支那人

我唔打算討論中國，但有人響post度留言想將戰國至戰國秦朝既營養水平同羅馬比較，又有人話大陸歷史書講舊時點衰，所以先至無端端扯遠左
本身我係唔想討論呢個問題，亦都唔建議響呢個post入面比較兩者
蘿蔔絲脾耳講得冇錯，如果可以既話，羅馬歷史post最好唔好傾離題野

咪係

同原本討論嘅題目內容完全無關